\section{i 160}

\subsection{Texto}
\begin{verse}

\flagverse{\textbf{1}}
té hí dyā́vāpr̥thivī́ viśváśambhuva\hspace{5pt}
r̥tā́varī rájaso dhārayátkavī |\\
sujánmanī dhiṣáṇe antár īyate\hspace{5pt}
devó devī́ dhármaṇā sū́r\textsubscript{i}yaḥ śúciḥ ||

\flagverse{\textbf{2}}
uruvyácasā mahínī asaścátā\hspace{5pt}
pitā́ mātā́ ca bhúvanāni rakṣataḥ |\\
sudhŕ̥ṣṭame vapuṣ\textsubscript{í}ye ná ródasī\hspace{5pt}
pitā́ yát sīm abhí rūpaír ávāsayat ||

\flagverse{\textbf{3}}
sá váhniḥ putráḥ pitaróḥ pavítravān\hspace{5pt}
punā́ti dhī́ro bhúvanāni māyáyā |\\
dhenúṃ ca pŕ̥śniṃ vr̥ṣabháṃ surétasaṃ\hspace{5pt}
viśvā́hā śukrám páyo \textsubscript{a}sya dukṣata ||

\flagverse{\textbf{4}}
ayáṃ devā́nām apásām apástamo\hspace{5pt}
yó jajā́na ródasī viśváśambhuvā |\\
ví yó mamé rájasī sukratūyáyā\hspace{5pt}
\textsubscript{a}járebhi skámbhanebhiḥ sám ānr̥ce ||

\flagverse{\textbf{5}}
té no gr̥ṇāné mahinī máhi śrávaḥ\hspace{5pt}
kṣatráṃ dyāvāpr̥thivī dhāsatho br̥hát |\\
yénābhí kr̥ṣṭī́s tatánāma viśváhā\hspace{5pt}
panā́yiyam ójo \textsubscript{a}smé sám invatam ||

\end{verse}

\subsection{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}

	ते हि द्यावा॑पृथि॒वी वि॒श्वश॑म्भुव ऋ॒ताव॑री॒ रज॑सो धार॒यत्क॑वी ।\\
सु॒जन्म॑नी धि॒षणे॑ अ॒न्तरीयते दे॒वो दे॒वी धर्म॑णा॒ सूर्यः॒ शुचिः॑ ॥१॥

उरु॒व्यच॑सा म॒हिनी॑ अस॒श्चता पि॒ता मा॒ता च॒ भुव॑नानि रक्षतः ।\\
सु॒धृष्ट॑मे वपु॒ष्ये॒ न रोद॑सी पि॒ता यत्सी॑म॒भि रू॒पैरवा॑सयत् ॥२॥

स वह्निः॑ पु॒त्रः पित॒रोः प॒वित्रवान्पु॒नाति॒ धीरो॒ भुव॑नानि मा॒यया॑ ।\\
धे॒नुं च॒ पृश्निं वृष॒भं सु॒रेत॑सं वि॒श्वाहा॑ शुक्रम्पयो॑ ऽस्य दुक्षत ॥३॥

अ॒यं दे॒वाना॑म॒पसा॑म॒पस्त॑मो॒ यो ज॒जान॒ रोद॑सी वि॒श्वश॑म्भुवा ।\\
वि यो म॒मे रज॑सी सुक्रतू॒यया॒ ऽजरे॑भि॒ स्कम्भ॑नेभिः॒ समा॑नृचे ॥४॥

ते नो॑ गृणा॒ने म॑हिनी॒ महि॒ श्रवः॑ क्ष॒त्रं द्यावापृथिवी दासथो बृ॒हत् ।\\
येना॒भि कृ॒ष्टीस् त॒तना॑म वि॒श्वहा॑ प॒नायि॑य॒मोजो॒ ऽस्मे समि॑न्वतम् ॥५॥
\end{sanskrit}
\end{verse}

\subsection{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
\flagverse{\textbf{1}}
Porque essas duas, Céu e Terra, benéficas a todos,\\
verdadeiras, são quem sustenta o sábio dos ares,\\
por entre as de bom nascimento, as aras, cruza\\
o deus, entre deusas, pela ordem, o sol brilhante.

\flagverse{\textbf{2}}
Muito extensas, grandiosas, incansáveis,\\
pai e mãe, elas protegem as criaturas.\\
muito corajosas, as esferas são como maravilhas\\
quando o pai lhes veste com as suas formas.

\flagverse{\textbf{3}}
O puxador, filho de dois pais, com seus filtros\\
inspirado ele purifica as criaturas com magia.\\
Da vaca malhada e do touro de ótimo sémen\\
ele sempre ordenha o seu brilhante leite.

\flagverse{\textbf{4}}
O maior agente entre os deuses agentes\\
que deu luz às esferas benéficas a todos,\\
que mediu por completo os espaços com proeza,\\
com imperecíveis pilares foi hineado por todos.

\flagverse{\textbf{5}}
Com hinos honradas, ó grandiosas, grande glória\\
e um imenso domínio, ó Céu e Terra, concedei-nos.\\
Com a qual sempre nos extenderemos sobre os povos,\\
essa força espantosa em conjunto nos enviai.


\end{verse}

\subsection{Comentários}
\textbf{Estrofe 1}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{viśváśambhuva}: dual nominativo feminino de (\emph{viśvá}-)\emph{śambhú/ū́} ``que é / torna-se (> provê) bençãos; benéfico'';
\item \textit{śambhú/ū́}: composto radical de \textit{śám} ``benefício, benção''\footnotemark e \textit{bhū} ``ser, tornar-se''.
\footnotetext{Apenas atestado no neutro nominativo/acusativo, frequentemente de maneira adverbial.}
	O sintagma verbal \textit{śám} + forma finita de \textit{bhū} é atestado, por exemplo em \Next.
	Mais detalhes em \textcite[367--8]{Scarlata1999}.

	\ex.\a. (RV VI.74.1d)
	\begin{verse}	
	\textit{śáṃ no bhūtaṃ dvipáde śáṃ cátuṣpade}\\
	``Sê graça para nossos bípedes, graça para os quadrúpedes'' 
	\end{verse}
	\b. (RV I.90.9)
	\begin{verse}
	śáṃ no mitráḥ śáṃ váruṇaḥ śáṃ no bhavatu aryamā́ |\\
	śáṃ na índro bŕ̥haspátiḥ śáṃ no víṣṇur urukramáḥ ||\\
Sê nos graça, Mitra, graça Varuṇa, graça Aryaman;\\
graça Indra, graça Br̥haspati, graça Viṣṇu de largo passo.
	\end{verse}



\item \textit{dhārayátkavī}: composto do tipo \textit{bahuvrīhi} ``de governo''. Esse tipo de BV é construído com um V ou P como componente inicial seguido de um nome; a forma mais comum e quase que restrita ao RV tem uma forma participial temática em -át, assim \textit{dhārayátkavī} significa ``as duas que sustentam o poeta'' \cites[vide §182 A 2 a em][280]{Macdonell1993}[§1309][511]{Whitney1889}[§120][315--21]{AiGII1}. 
\item \textit{rájaso dhārayátkavī}: \textit{rájaso} modifica \textit{kaví}, membro do composto exocêntrico. Sobre essa possibilidade \textcite[116]{EVP15} aponta ``Wack. II. 1 p.34'' (AiG II.1 12f):
	\begin{citacao}[brazil]
		f) Em Bahuvrīhis e compostos como os de §118ff. ocorrem os fenômenos apontados acima a) e b)\footnote{A saber, a) ligação com um nome; b) ligação com um pronome.}, mesmo em relação ao membro inicial; a) ex. Sākunt. p. 101 Bö. Satr. 173\textsuperscript{a} \textit{ardhapīta-\textbf{stanam} \uline{mātuḥ}} ``que o \textbf{seio} da \uline{mãe} apenas pela metade tomara''; Megh. 30\textsuperscript{d} \textit{\uline{suhr̥dām} abhyupet'-\textbf{ārtha}kr̥tyāḥ} ``ela que iniciara a resolução das \textbf{questões} dos \uline{amigos}''; Śiś. 1,73\textsuperscript{a} \textit{ullaṅghita-\textbf{śāsanaṃ} \uline{videḥ}} ``que excedeu o \textbf{comando} do \uline{destino}'' -- b) ex. AB. 8,25,1 \textit{pañca-\textbf{menir} ... \uline{tābhiḥ}} ``aquele que tem cinco \textit{setas} ... \uline{com as quais}''.
			\cite[tradução, negrito e sublinhado nossos;][34]{AiGII1}
	\end{citacao}
\item \textit{dhārayát-}: a forma participial do composto é um tema causativo de \textit{dhr̥} ``sustentar, erguer''. Não é atestada a forma ativa não causativa e a forma média é extremamente rara, de modo que \textcite[95--6]{Jamison1983} conclui que não havia relação causativa entre \textit{dhriyate} e \textit{dhārayati}; a primeira forma sendo provavelmente posterior e construída analogicamente.
	A forma causativa desse verbo é herdada como se atesta em outras línguas indo-iranianas: av. \textit{dāraiiat̰} e pa. \textit{dāraya-}.
\item \textit{sujánmanī}: dual nominativo/acusativo feminino de \textit{sujánman}. Duas leituras possíveis para esse BV: 1) aquele que tem bom nascimento, bem nascido, alternativa seguida por \textcite[339]{Jamison2014} ``\textit{of good birth}''; 2) aquele que dá um bom nascimento, alternativa seguida por \textcite[vol.1 p.218]{Geldner2003} ``\emph{\foreignlanguage{german}{schöngebärend}}''. Ambas são propostas por \textcite[1531]{Grassman1873}: ``\textit{\foreignlanguage{german}{schöne Geburt bewirkend, schön erzeugend, Gutes schaffend}}'', que, nesse caso, prefere a interpretação passiva\footnotemark{} \cite[158]{Grassman1877}.
\footnotetext{Por curiosidade, consultando a tradução de Grassmann \cites{Grassman1876}{Grassman1877}:
	\begin{inparaenum}
	\item RV I.160.1c ``\textit{\foreignlanguage{german}{schöngebornen}}''
	\item RV VII.62.4b ``\textit{\foreignlanguage{german}{schönerzeugend}}''.
	\item RV VII.100.4d ``\textit{\foreignlanguage{german}{der gutes wirkt}}''.
	\item RV X.2.7b ``\textit{\foreignlanguage{german}{scön erzeugend}}''.
	\item RV X.18.6c ``\textit{\foreignlanguage{german}{Der Gutes zeugt}}''.
	\end{inparaenum}
	A escolha parece acontecer um pouco ao acaso.}
	Não vejo nenhum elemento que guie para essa ou para aquela interpretação.
\item \textit{dhiṣáṇā}: essa palavra é extremamente problemática e isso se nota pela entrada no léxico de \textcite[682]{Grassman1873}. O lexicógrafo a afilia ao desiderativo de \textit{dhā}, \textit{dídhiṣāmi} e o desenvolve da seguinte maneira:
	\begin{inparaenum}
	\item como epíteto de Br̥haspati, nos autores posteriores, a palavra serve para apontar que o deus busca fazer os deuses benevolentes para com os homens;
	\item daí se explica situações em que esse epíteto modifica a canção ou o ritual com o consumo de Soma;
	\item daí se explica a referência às conchas de Soma;
	\item daí então se explica o uso de epíteto para o par céu-terra, \textit{dyāvāpr̥thivī}.
	\end{inparaenum}
	Essa possibilidade está registrada também no Petersburger Wörterbuch \cite[dhiṣaṇa 2a][3.961]{PW}.
	Grassmann, em tradução dessa passagem, ignora a palavra (vide sub).
Em \ewa{I}{791--2} há uma discussão sobre outras interpretações. Note-se como as traduções resolvem a situação:
	\begin{compactenum}
	\item \textcite[158]{Grassman1877}: \begin{verse} ``\textit{\foreignlanguage{german}{Und zwischen beiden schöngebornen Göttinen\\ nach fester Regel geht der lichte Sonnengott.}}''.  \end{verse}
	\item \textcite[37]{Macdonell1917}: ``between the two divine bowls that produce fair creations''
	\item \textcite[vol.1 p.218]{Geldner2003}: ``Zwischen beiden Dhisana, den Göttinnen, den schöngebärenden''
	\item \textcite[116]{EVP15}: ``Entre les deux Institutrices divines, au bel engendrement''\footnotemark
	\footnotetext{
	O autor comenta na mesma página:
	\begin{citacao}[french]
		\textit{dhiṣáṇe} est-il directement un nom pour «ciel et terre», comme \textit{ródasī}, ou celui d'une eentité divine qui se trouve, au duel, être apposée (comme ici) à \textit{dyā́vāpr̥thivī́}? Le première hypothèse est plus vraisemblable. Même apposition 6.8,3; 50,3; 70,3 et cf. \textit{ródasī} + \textit{dyā́º}, passim.
		\cite[116]{EVP15}
	\end{citacao}
		Em outras passagens, como RV VI.50.3 e 70.3, \textcites[33]{EVP5}[121]{EVP15} apenas translitera a palavra. 
		Comentários anteriores ao III.56 são levemente diferentes:
		\begin{citacao}[french]
			Sur \textit{dhiṣáṇā}, depuis l'ouvraage de Johansson, cf. Old. GGA. 119 p.348 N. Fest. Hillebrandt p.144 Hill. Myth. 1 p. 425 Mayrhofer s.u. (ubi alia). Il s'agit d'une personnification de l'inspiration poétique. 
			%D'ailleurs Bhaga comme divinité de la Chance heureuse est égalemant lié aux pourvoirs de la Parole.
			\cite[54]{EVP4}
		\end{citacao}
	}
	\item \textcite[]{Elizarenkova1989}: \begin{verse}``Mezhdu dvumja chashami mirozdanija,\\ imejushhimi schastlivoe rozhden'e.''\\Entre as duas cumbucas do universo?\\elas que possuem um bom nascimento.\end{verse}
	\item \textcite[]{Goto2007}: ``\foreignlanguage{german}{Zwischen beiden Dhiṣáṇās, die gute Geburt haben, fährt}''
		\item \textcite[339]{Jamison2014}: ``between the two Holy Places of good birth''
	\end{compactenum}


	Em seu comentário, \textcite[passim.]{JamisonComent} dizem seguir a leitura apresentada por Pinault em um workshop de védico na UTexas (creio que em 2004).
		Na introdução ao hino RV III.2, lemos:
		\begin{citacao}[english]
			The poet begins by announcing that the priests are creating the \textit{dhiṣáṇā}, the ``Holy Place'' for the fire. The meaning and etymology of \textit{dhiṣáṇā} are not transparent, but it is synchronically associated with the root \textit{dhā} ``place, establish'' -- allowing the reference to the Holy Place of fire to be carried through this hymn by the frequent use of derivatives of \textit{dhā} (vss. 2, 5, 7, 8, 9, 13 and 15, echoed in vs. 6 when \textit{dhā} is used not to describe the placement of fire but the establishment of wealth for the sacrificers).
			\cite[468--9]{Jamison2014}
		\end{citacao}
	
	Os argumentos não me parecem muito diferentes dos dados por \textcite[175--81]{Hillebrandt1891}, que talvez se apresse em unificar um local sagrado ao altar, i.e. o \textit{vedi}, mas manter separada a ideia de terra--céu--ares.
	Conversando com José Marcos (não só Jamison e Brereton tem a quem recorrer), a ideia de que uma forma *dh₁-s- seja a base para essa forma, como em grego \foreignlanguage{greek}{θέος; θέσ-φατος}; lat. \textit{fānum} < *fas-n-o; osc. \textbf{fíísnú} ({\oscanfont 𐌚𐌝𐌝𐌔𐌍𐌞})``templo'', umbr. \textbf{fesnafe} (idem, Acu. Pl. + posp. -e) e pisc. \textit{fesn(am)} \cite[vide][281--3]{Untermann1996}.
	 %{\oscanfont 𐌚𐌝𐌝𐌔𐌍𐌞}
	Essas informações já estavam disponíveis em \textcites[II pp.104]{Mayrhofer1956}[I pp.791--2]{Mayrhofer1996}, mas não me parecia tão clara a formação.
	Por mim, estou satisfeito.
\item \textit{antár}: + acusativo: entre (com movimento). \ewa{I}{76} *(h₁)en-ter ~ *(h₁)n̥-ter < *[h₁]en:
	ava. \textit{aṇtarə} ``entre, dentro'';
	pa. \textit{/antar/ <atr>} ``através, dentro, em'';
	ira. \textit{eter} ``entre'';
	lat. \textit{inter};
	oca. \textit{anter};
	aaa. \textit{untar}.
\item \textit{dhármaṇā}: instrumental singular de \textit{dhárman}  ``apoio, lei / ordem bem estabelecida''. Relacionada à raiz do composto utilizado em pāda anterior \textit{dhārayátkavī} e usado por vezes como sinônimo de \textit{r̥tá}, aliás presente no mesmo pāda anterior: \textit{r̥tā́varī}, embora prefira verdade para essa segunda palavra.
		
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 2}:
\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{asaścátā}: dual nominativo feminino de \textit{asaścát}. A forma permite duas leituras: da raiz \textit{sac} (PIE *sek\textsuperscript{u̯}) ``seguir'', ``aquele que não tem quem o siga; sem segundo'' ou da raiz \textit{sac} (PIE *sek ?) ``secar, exaurir'', ``aquele que não se esgota, exaure''. Salvo a tradução de Grassmann, todas as outras consultadas preferem a segunda.
	A discussão aparece de maneira mais extensa em \cite[417--8]{Mayrhofer1956}, mas faltam alguns livros para entender bem o problema e a solução.
	O Macdonell se complica todo nessa passagem, diz que o sentido é ``\textit{having no second}'', mas traduz por ``\textit{inexhaustible}'', o caos.
\item \textit{sudhŕ̥ṣṭame}: nominativo dual feminino superlativo de \textit{sudhŕ̥ṣ} \cite[cf.][277--8]{Scarlata1999}.
\item \textit{dhr̥ṣ}: ``ousar, atacar'' \ewa{I}{780--1} *dhers idem; cf.
	pa. \textit{adr̥šnauš} ``ele ousou'';
	avj. \textit{darši} ``corajoso, forte'',
	\textit{daršitəm};
	gr. \foreignlanguage{greek}{θρασύς} ``corajoso'';
	\foreignlanguage{greek}{θάρσος / θέρσος} ``coragem'',
	\foreignlanguage{greek}{Θάρρανδρος};
	got. \textit{ga-daursan} ``ousar'';
	lit. \textit{drīsti};
	prussa. \textit{dyrsos} ``corajoso''.
\item \textit{sīm}: enclítico anafórico de 3ª pessoa que vale para qualquer gênero e número.
\item \textit{ávāsayat}: indicativo imperfeito causativo de \textit{vas} \cite[cf.][133]{Jamison1983}.
\item \textit{vas}: ``vestir, estar vestido, (caus.) vestir alguém'' \ewa{II}{529--30} *u̯es (Pres. Med.: *u̯és-toi̯; Caus.: *u̯oséi̯e-), cf.
	ava. \textit{vastē}, avj. \textit{vaste} ``estar vestido'';
	hit. \textit{ú-e-eš-ta} ``vestir'',
	\textit{ua-a\v{s}-\v{s}e-iz-zi} ``vestir'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{εἶμαι},
	\foreignlanguage{greek}{εἴματα / γέμματα [= ϝέμματα]} ``roupas'',
	\foreignlanguage{greek}{ϝεσετοι} ``que vista'';
	lat. \textit{uestis} ``roupa'';
	got. \textit{and-wasjan} ``despir-se???''.

\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{pavítravān / punā́ti}: jogo etimológico com a raiz \textit{pū} ``limpar''.
\item \textit{pū}: \ewa{II}{106--7} *peu̯H, cf.
	avj. \textit{pūitika-} ``purificador'';
	persa médio e moderno \textit{pāk} ``puro; água (poet. Attar, Rūmī)'';
	lat. \textit{pūrus};
	irm. \textit{ūr} ``novo, fresco'';
	aaa. \textit{fouwen, fewen} ``peneirar grãos''.
\item \textit{rétas}: de \textit{rī} ``fluir''. Já comentamos a etimologia, creio.
\item \textit{śukrám páyo asya dukṣata}: \textcite{JamisonComent} acabam apontando para um problema que não notei quando lia o poema. Tomei imediatamente \textit{śukrá-} ``brilhante'' como adjetivo de \textit{páyas} ``leite'' e segui pelo mais óbvio: ``leite brilhante''.
	Pois, pelo comentário dos tradutores, parece que essa leitura não é a mais aceita.
	\textcite[1399]{Grassman1873} incluirá a seguinte acepção, na qual ele inclui a passagem em questão:  ``3) śukrám páyas bildlich vom männlichen Samen (s. páyas)''. Além dessa passagem, ele inclui IX.19.5 e 54.1, da série do Soma Pavamāna, o que levanta suspeita em uma referência tão específica.
	\textcites[passim.]{Geldner2003}, que traduz nos dois casos do maṇḍala IX traduzir o sintagma por ``\textit{\foreignlanguage{german}{die helle Milch}}'', nesse hino escolhe traduzir por ``\textit{\foreignlanguage{german}{... melkt er alle Tage dessen Samen und Milch}}''. \textit{asya} nesse caso é tratado como se referindo ao conjunto [touro e vaca || céu e terra].
	A solução de \textcite[116]{EVP15} é ainda mais extravagante: ``\textit{\foreignlanguage{french}{(De) la vache-laitière bigarrée et du taureau à la bonne semence il (ex)trait tous les jours le lait (qui n'est autre que) le sperme de ce (taureau).}}''
	\textcite[]{Elizarenkova1989} lembra a solução de Renou: ``\textit{Vse dni on vydaivayet moloko – yego semya.}''
	\textcite[]{Goto2007} os seguem: ``\textit{\foreignlanguage{german}{... melkt er alle Tage seinen Samen, die Milch.}}''
	Concordo com a tradução de \textcite{Jamison2014}, ``\textit{he has milked his blazing milk all the days}'', se \textit{śukrám páyas} for uma figura estabelecida para semén, a figura é mantida.
\item \textit{śukrá-}: ligado a \textit{śúci}, ambos da raiz \textit{śoc} ``brilhar''. Sem etimologia clara.
\item \textit{páyas}: da raiz \textit{pi}  ``inchar (de leite, especialmente)''; \ewa{II}{83--4} *pei̯H, cf.
	avj. \textit{fra-pinaoiti} ``faça inchar > traga prosperidade'',
	\textit{paēman-} ``leite materno'';
	lit. \textit{pýti} ``ser ordenhado'',
	\textit{píenas} ``leite'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{πῑμελή} ``gordura, banha''.
\item \textit{dukṣata}: 3ª pessoa singular injuntivo médio de \textit{duh} ``ordenhar''; a média aqui tem um sentido ativo \cite[vide][143--4]{NartenAor}.
	Sobre o injuntivo:
	\begin{citacao}[brazil]
	Avery atribui também para um grande número de injuntivos aoristos o sentido de um ``Presente''.
	Concordando com isso, Delbrück, Geldner e outros traduzem o injuntivo aoristo com um presente alemão.
		Isso, naturalmente, tal como no injuntivo presente\footnote{{[N.T.:]} i.e. durativo.}, significa um estado das coisas\footnote{{[N.T.:]} \foreignlanguage{german}{Sachverhalte}} atemporal (genérico).
	Não é raro que junto ao Inj.Aor., venha em paralelo um Inj.Pres. ou mesmo um Ind.Pres, Perfeito ou uma sentença nominal.

	Verdades naturais ou ações comuns dos deuses não podem ser separadas uma das outras em sentenças com injuntivo aoristo. Uma verdade natural é expressa, por exemplo, pela frase RV. VI 30,2: \textit{divé-dive sū́ryo darśató bhūt} ``Dia após dia o Sol se torna visível''.

		Por outro lado, nos versos seguinte, provavelmente se denota antes a ação do deus Sūrya (individualmente): (...) I 160,3 (...) ``Todo dia (o Sol) ordenha desses (céus) leite brilhante''. (...)

	
	\emph{\cite[135ff.]{Hoffmann1967}}
	\end{citacao}
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}: 

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{apás}: de \textit{ápas} ``trabalho, feito, ritual''. \ewa{I}{84--5} *h₃épes-, cf.
	ava. \textit{hauuapaŋha-} ``criatividade'';
	avj. \textit{huuapah-}; 
	ava e avj. \textit{huuāpah-} ``que faz um bom trabalho'';
	curiosamente em persa moderno: \textit{x\textsuperscript{h}ūb} ``bom'';
	lat. \textit{opus};
	ia. \textit{efnen} ``realizar'';
	aaa. \textit{uoben} ``praticar, adorar divinamente''.
\item \textit{jajā́na}: indicativo perfeito ativo 3ª pessoa do singular de \textit{jan} ``criar, dar a luz, produzir''. De acordo com \textcite[185--9]{Kummel2000}, o perfeito dessa raiz sempre tem valor agentivo e geralmente resultativo; em vários casos significando como um presente-estativo: ``ele produziu X'' > ``ele é o produtor de X''. Para nosso hino em específico, Kümmel aponta o sintagma \textit{janitā́ ródas\textsubscript{i}oṣ ...} ``criador das duas esferas'' (RV I.96.4c).
\item \textit{ví ... mamé}: indicativo perfeito médio 3ª pessoa do singular de \textit{ví mā}; talvez sentido afectivo ou possessivo ``mediu completamente para si'' \cite[378--80]{Kummel2000}.
\item \textit{ajára}: ``que não tem envelhecimento (\textit{jára})'' de \textit{jar} ``envelhecer''; \ewa{I}{577--8} *g̑erh₂ cf.
	avj. \textit{a-zarəšaṇt-} ``que não envelhece'';
	\textit{zarəta-} ``decrépito'';
	arm. \textit{cer} ``velho, senhor de idade'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{γῆρας / γέρων};
	a partir do PPP *g̑r̥h₂-nó- ``moído, gasto'':
	lat. \textit{grānum};
	aam. \textit{Korn}.
\item \textit{sám ānr̥ce}: indicativo perfeito médio 3ª pessoa do singular de \textit{sám arc}. o sentido aqui é complicado. O pāda como um todo fica realmente estranho se tomamos o sentido ``cantar, hinear (em conjunto? por todos?)''. Desde Sāyaṇa, passando por Geldner e Renou, uma leitura como \textit{estabelecer} aparece, no entanto parece injustificada.
	As traduções tomam seus rumos:
	\begin{compactenum}
	\item \textcite[158]{Grassman1877}: ``\textit{\foreignlanguage{german}{durch Stützen, die nicht altern, fest errichtete}}''
	\item \textcite[37]{Macdonell1917}: ``\textit{\foreignlanguage{english}{with unaging support, has been universally praised}}''
	\item \textcite[vol.1 p.218]{Geldner2003}: ``\textit{\foreignlanguage{german}{Er hält sie mit morschen Stützen zusammen.}}''
	\item \textcite[116]{EVP15}: ``\textit{\foreignlanguage{french}{il les a assujettis-comme-en-chantant, à l'aide d'étais impérissables}}''\footnote{Comenta ele: ``\textit{\foreignlanguage{french}{\emph{sám ānr̥ce}, image hardie, remplaçant l'usuel \emph{cāskāmbha} (ou analogues). Cf. \emph{úd ānr̥cuḥ} AV. 12.1,39, raprocché Old. «daire sortir (les vaches) en chantant».}}''}
	\item \textcite[]{Elizarenkova1989}: ``\textit{On pochtil (ikh) nestareyushchimi oporami.}'' 
	\item \textcite[]{Goto2007}: ``\textit{\foreignlanguage{german}{... ist zusammen mit den alterlosen Stützen gepriesen}}''
	\item \textcite[339]{Jamison2014} ``\textit{\foreignlanguage{english}{with unaging props—he has been universally praised.}}''
	\end{compactenum}
	
	Sobre o assunto, aponto \textcites{JamisonComent}[105--6]{Kummel2000} e os sigo.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{gr̥ṇāné}: particípio presente médio de \textit{gir} ``homenagear, hinear'' com sentido passivo.
	\ewa{I}{468--9} *g\textsuperscript{u̯}erH, cf.
	ava. \textit{aibī.ǰarətar-} avj. \textit{aibiǰarətar-} ``bem-vindo'',
	avj. \textit{aibigairiiā} ``receber (bem)'';
	\textit{parači ǰar-} ``dizer'';
	lat. \textit{grātus}; \textit{grātēs};
	osc. \textit{brateis} ``graças'';
	\foreignlanguage{greek}{\textit{βρατωμ}} ``função'';
	lit. \textit{gìrti} ``homenagear''.
\item \textit{dhāsatho}: subjuntivo aoristo médio 2ª pessoa do dual de \textit{dhā}: \textit{dhā-s-a-thas}.
\item \textit{kr̥ṣṭī́s}: da raiz \textit{karṣ}, a mesma de (ví)carṣaṇí (vimos no hino a Savitar). O mesmo desenvolvimento de fronteira > povoado > povo.
\item \textit{tatánāma}: subjuntivo perfeito ativo 1ª pessoa do singular de \textit{tan} ``extender(-se)''. 
	Forma: *te-tón-o-me ou *te-tén-o-me ou, ainda, *te-tón-h₁o-me; sobre o assunto:
	\begin{citacao}[brazil]
		É notável que a vogal dos temas das raizes em consoantes simples, a despeito da posição antevocálica, nunca apresentam reflexos do grau-o por alongamento de Brugmann (\emph{dīdāyat} e \emph{sāsāhat} são reconhecíveis de maneira cronologicamente clara como inovações). Daqui, é possível pensar em duas explicações: ou o subjuntivo dos perfeitos era formado com grau-e, cujo reflexo aparece aqui, quer originalmente (vide gr. \foreignlanguage{greek}{εἴδω} no lugar de \foreignlanguage{greek}{οἶδα}) quer por analogia com os presentes reduplicados do tipo \emph{juháv-\textsuperscript{ti}}; ou a razão para a não ocorrência do alongamento de Brugmann é a mesma da 1ªsg.ind.atv.: o sufixo do subjuntivo inicia com um fonema laringa, que seria assim determinado como *\emph{-h₁\textsuperscript{e}/\textsubscript{o}}.
		(...)
		Essa suposição é, de todo modo, difícil de refutar, uma vez que laringais (especialmente *\emph{h₁}) se perdem sem deixar traços nas posições existentes em todas as formas de subjuntivo depois de consoante e antes de vogal em todas as línguas, pelo menos naquelas que conservam o subjuntivo.
		\cite[36]{Kummel2000}
	\end{citacao}
	Sobre o sentido do perfeito:
	\begin{citacao}[brazil]
		O perfeito \emph{tatā́na}, muito bem atestado no RV (aí inclusive no subj.) e na língua dos mantras, apresenta dois sentidos distintos: na maioria, o perfeito é inatingente\footnote{``\foreignlanguage{german}{\emph{inattingent}: kein zweiter Aktant direkt betroffen.}'' \cite[7]{Kummel2000}.}, e essa é a base, e vem acompanhado dos prevérbios \emph{abhí, ní} e \emph{sám} e, mais frequentemente, com \emph{ā́}. 
		O sentido é, assim, ``esticar-se, extender-se (inclusive temporalmente)'', estático-durativo ou dinâmico.
		Uma indicação do espaço no qual (ou tempo durante o qual) a extensão/alongamento se dá ou ocorre aparece no acusativo.
		Frequentemente (sempre com o subjuntivo), está presente um emprego presente, a extensão é considerada uma condição presente (atual ou atemporalmente genérica); na maioria das vezes o tema é a luz do sol.\\
		(...)\\
		RV 5,54,15ab \emph{tád vo yāmi dráviṇam̐ sadyaūtayo\hspace{5pt}yéna s\textsubscript{ú}vàr ná tatánāma nr̥̄́m̐r abhí |}\hspace{10pt}``Por essa riqueza eu lhe peço, tu que ajudas rápido; com as quais nós, como o sol, seremos extendidos em volta dos homens.\footnote{``\foreignlanguage{german}{Um diesen Reichtum bitte ich euch, ihr sogleich helfenden, mit dem wir wie die Sonne um die Mäner herum ausgedehnt (= sie überragen) sein werdern.}'' \cite[208]{Kummel2000}}''
		\cite[208]{Kummel2000}
	\end{citacao}
	\ewa{I}{618--9} *ten, cf.
	avj. \textit{pairi.tanuiia} ``eu vou manter-me afastado (de algo),
	\textit{-tanauua} ``eu me manteria afastado'',
	ava. \textit{us-tāna} ``esticado'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{τείνω, τάνυται} ``esticar, extender'',
	\foreignlanguage{greek}{τόνος} ``tensão, corda, fio, tendão, som, tom'',
	\foreignlanguage{greek}{ἐντατός} ``elástico'',
	\foreignlanguage{greek}{ἁλιτενής} ``que se extende para o mar'';
	lat. \textit{tendō}, \textit{tentus};
	aaa. \textit{den(n)en} ``esticar''.
	\item \textit{invatam}: imperativo presente ativo 2ª pessoa do dual de \textit{inv} ``impelir; empurrar''.
\end{compactenum}

